<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
  <string-array name="author_description">
    <item>「てんち」とも。(626-671)中大兄皇子。中臣鎌足と蘇我氏を滅ぼし、大化の改新を行った。近江に遷都し、即位後、近江令を制定した。</item>
    <item>(645-702)天智天皇の皇女で、天武天皇の皇后。飛鳥浄御原令を施行、藤原京へ遷都した。</item>
    <item>(生没年不詳)三十六歌仙の一人。官位は低く任地の島根県で没したという。後世、歌聖と呼ばれた。</item>
    <item>(生没年不詳)聖武天皇に仕えた宮廷歌人。自然の美しさを詠んだ叙景歌が特に優れる。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳)『古今集』真名序に名が記されている歌人。各地に伝承が残るが経歴は不明。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>大伴家持 (718?-785)父は旅人。『万葉集』の編纂に関わったという説も。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(701-770?)留学生として唐に渡り、李白らと交流した。船の難破により帰国に失敗し、唐で没した。</item>
    <item>(生没年不詳)六歌仙の一人だが、伝不詳。宇治山に住んだといわれる。</item>
    <item>(生没年不詳) 絶世の美女とされる女流歌人。様々な伝説が残る。六歌仙、三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳 十世紀ごろか) 宇多天皇の皇子に仕えた雑色、または醍醐天皇の皇子という説がある。</item>
    <item>小野篁 (802-852) 参議岑守の子。博学で、漢詩や和歌に優れる。現世と冥界を行き来したなど伝説が残る。</item>
    <item>(816-890) 桓武天皇の皇孫。仁明天皇に仕え、天皇崩御を機に出家した。六歌仙、三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(868-949) 清和天皇の皇子。幼くして即位したが精神を患って退位。晩年は和歌に没頭した。</item>
    <item>源融 (822-895) 嵯峨天皇の皇子。賀茂川西岸に広大な邸宅・河原院を造営。光源氏のモデルとも。</item>
    <item>(830-887) 仁明天皇の皇子。陽成天皇廃位の後、五十五歳で即位した。温厚な性格で学問を好んだ。</item>
    <item>在原行平 (818-893) 平城天皇の皇孫。漢詩に優れ、在原氏一門の子弟の教育のために奨学院を創設した。</item>
    <item>(825-880) 平城天皇の皇孫で、行平の弟。美男で、『伊勢物語』の主人公とも。六歌仙、三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(?-901?) 在原業平の妻の妹と結婚。三十六歌仙の一人で、能書家。</item>
    <item>(875?-940?) 宇多天皇中宮温子に仕えた。伊勢の通称は父の任国から。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(890-943) 陽成天皇の第一皇子。色好みの貴公子で、『大和物語』などに女性との贈答歌が多く残る。</item>
    <item>(生没年不詳) 僧正遍昭の子。清和天皇に仕えた後、父の命で若くして出家。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 平安初期の歌人で、六歌仙の一人だが、官位は低かった。</item>
    <item>(生没年不詳) 父は漢学者の音人とされる。学識豊かだが官位は低かった。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>菅原道真 (845-903) 天皇に重用され右大臣に至るが、政略により太宰府へ左遷された。</item>
    <item>藤原定方 (873-932) 内大臣高藤の子で、中納言朝忠の父。三条に邸宅を構えたので三条右大臣と呼ばれた。</item>
    <item>藤原忠平 (880-949) 基経の子。兄時平の死により氏長者となって政権を握る。藤原氏全盛の礎を築いた。</item>
    <item>藤原兼輔 (877-933) 藤原冬嗣の曾孫、紫式部の曾祖父。賀茂川の堤に邸宅を造営。紀貫之らと親交が深かった。</item>
    <item>(?-939) 光孝天皇の皇孫。官位は低く、不遇な逸話が『大和物語』に残る。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 紀貫之らと『古今集』の撰者に任ぜられた。官位は低かった。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 官位は低かったが、『古今集』撰者に任ぜられ、歌人として活躍した。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 平安初期に蝦夷を平定した坂上田村麻呂の子孫。和歌に秀で、三十六歌仙の一人。蹴鞠の名手。</item>
    <item>(?-920) 身分が低く、詳しい経歴は不明。壱岐守に任命されたが、赴任する前に没したという。</item>
    <item>(生没年不詳) 紀貫之の従兄弟。『古今集』撰者となるが、完成を見ずに病で没した。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 日本最古の歌学書『歌経標式』を記した藤原浜成の曾孫にあたる。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(?-945) 当代一の歌人で、『古今集』の中心的撰者。土佐守に任ぜられて『土佐日記』を著した。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 清原元輔の祖父で、清少納言の曾祖父。琴の名手だったという。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 文屋康秀の子。詳しい経歴は不明だが、官位には恵まれなかったようだ。</item>
    <item>(生没年不詳) 十世紀中頃、醍醐天皇の中宮穏子に仕えた女房。右近の通称は父の官位から。</item>
    <item>源等 (880-951) 嵯峨天皇の曾孫。丹波や山城など地方官を歴任した。</item>
    <item>(?-990) 光孝天皇の玄孫。『袋草紙』には赤染衛門の父とあるが真偽は不明。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 忠岑の子。数々の歌合の作者として活躍したが、官位は低かった。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(908-990) 深養父の孫、清少納言の父。地方官を歴任し、任地の肥後で没した。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>藤原敦忠 (906-943) 時平の三男。三十八歳で早世し、菅原道真の怨霊の仕業とされた。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>藤原朝忠 (910-966) 三条右大臣定方の子。笙の名人で、三十六歌仙の一人。</item>
    <item>藤原伊尹「これまさ」とも。 (924-972) 貞信公の孫。能書家で三蹟の一人である行成の祖父。</item>
    <item>(生没年不詳) 教養はあるが、招かれぬ円融院の御遊に参上して追い返されるなど、異色の歌人といわれた。</item>
    <item>十世紀後半の人物で、生没年不詳。当代一流の歌人らと交流があった。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(?-1000) 清和天皇の曾孫。相模権守など地方官を歴任し、旅の歌を多く残した。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(921-991) 伊勢神宮祭主。伊勢大輔の祖父。有名な歌人で、円融・花山両天皇から歌集の献上を度々命じられた。三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(954-974) 謙徳公の子で、藤原行成の父。二十一歳で痘瘡にかかり没す。信心深く、極楽往生したと伝わる。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(?-998) 貞信公の曾孫。光源氏のモデルとする説も。陸奥守として任地で没す。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(972-994) 太政大臣為光の子で、藤原兼家の養子となる。二十三歳で早世。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(937?-995) 藤原兼家の妻で、道綱の母。『蜻蛉日記』に不遇な結婚生活を綴る。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(?-996) 高階貴子。藤原道隆の妻で、伊周や定子（一条天皇中宮）らの母。儀同三司（准大臣）は伊周の官位。</item>
    <item>藤原公任 (966-1041) 父は頼忠。博学で歌人・歌学者。愛娘の死を哀しんで官を辞し、出家した。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 小式部内侍の母。親王や公卿らとの恋を『和泉式部日記』に記す。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(970?-1016?) 藤原兼輔の曾孫で、大弐三位の母。結婚後数年で夫・藤原宣孝と死別し、一条天皇中宮彰子に出仕。『源氏物語』を著す。</item>
    <item>(生没年不詳) 紫式部の娘。母に続いて中宮彰子に仕えた後、後冷泉天皇の乳母となった。</item>
    <item>(生没年不詳) 藤原道長の妻・倫子に仕え、その娘・一条天皇中宮彰子にも仕えた。大江匡衡の妻となり、良妻賢母の誉れ高い。</item>
    <item>(?-1025) 和泉式部の娘。一条天皇中宮彰子に仕え、藤原教通らの寵愛を受けるが、二十代で早世。</item>
    <item>(生没年不詳) 大中臣能宣の孫。一条天皇の中宮彰子に仕えた。晩年は白河天皇の養育係を務めた。</item>
    <item>(生没年不詳) 清原深養父の曾孫、元輔の娘。橘則光の妻となり一子を成すが離別。一条天皇の中宮定子に仕えて『枕草子』を著した。</item>
    <item>藤原道雅 (992-1054) 内大臣伊周の子。幼時に家が没落、荒んだ半生を送ったが、晩年は歌会など風流を楽しむ。</item>
    <item>藤原定頼 (995-1045) 藤原公任の子。父譲りで和歌に秀で、能書家でもあった。中古三十六歌仙の一人。</item>
    <item>(生没年不詳) 源頼光の娘との説も。夫・大江公資の任地から相模と呼ばれた。離婚して脩子内親王に仕えた。</item>
    <item>(1055-1135) 敦明親王の孫。園城寺で修行して諸国を遍歴した。加持祈祷で効験を現し、天皇の護持僧となり、後に天台座主となった。</item>
    <item>平安後期の女流歌人で生没年不詳。後冷泉、白河、堀河天皇らに仕えた。晩年、病にかかり出家した。</item>
    <item>(976-1017) 冷泉天皇の第二皇子。わずか五年で道長の圧迫により退位。出家してほどなく没した。</item>
    <item>(988-?) 俗名は橘永愷。もと文章生だったが、二十六歳の頃に出家した。各地を旅し、歌を多く詠んだ。</item>
    <item>(生没年不詳) 詳しい伝記は不明。比叡山の僧で、祇園社の別当。洛北・大原に隠棲、晩年は雲林院に住んだという。</item>
    <item>源経信 (1016-1097) 詩歌管弦に秀で、数々の歌合に出席し、判者も務める。任地・太宰府で没した。</item>
    <item>平安後期の女流歌人で生没年不詳。祐子内親王（後朱雀天皇皇女）に仕えた。『堀河百首』の歌人の一人。</item>
    <item>大江匡房 (1041-1111) 匡衡・赤染衛門の曾孫。博学で白河院に重用された。数多くの著書を残す。</item>
    <item>(1055?-1129?) 経信の子。もと堀河天皇近習の楽人。官位は高くないが、白河院の命で『金葉集』を撰す。</item>
    <item>(1060-1142) 右大臣俊家の子。博学だが官位には恵まれなかった。晩年、出家した。</item>
    <item>藤原忠通 (1097-1164) 忠実の子。兼実と慈円の父。太政大臣に至る。父や弟と氏長者の地位を巡り争った。</item>
    <item>(1119-1164) 父は鳥羽天皇。父と不仲で退位させられる。保元の乱を起こし、配流先の讃岐で没した。</item>
    <item>(生没年不詳) 父は俊輔。十二世紀初頭の歌人として知られる。</item>
    <item>藤原顕輔 (1090-1155) 父は藤原顕季。父に和歌を学んで、歌道の六条家を受け継いだ。『詞花集』の撰者。</item>
    <item>(生没年不詳) 父は神祇伯源顕仲。待賢門院に仕えて堀河と呼ばれた。門院の出家に伴い自らも出家した。</item>
    <item>藤原実定 (1139-1191) 右大臣公能の子で、定家の従兄弟。祖父の徳大寺左大臣と区別して後徳大寺左大臣と呼ばれた。晩年に病のため出家。</item>
    <item>(1090-?) 俗名を藤原敦頼。父は治部丞清孝。主に晩年、歌壇で活躍したといわれる。</item>
    <item>藤原俊成 (1114-1204) 藤原俊忠の息子で、定家の父。優れた歌人で、歌学者でもあった。後白河院の命により『千載集』を編纂。</item>
    <item>(1104-1177) 顕輔の子。歌道の六条家を継いだ。『続詞花集』を編纂。</item>
    <item>(1113-?) 父は源俊頼。東大寺の僧で、平安末期の代表歌人として知られる。鴨長明は弟子。</item>
    <item>(1118-1190) 俗名は佐藤義清。もと武士だったが妻子を捨てて出家。諸国を旅して歌を多く詠んだ。</item>
    <item>(?-1202) 俗名は藤原定長。俊成の兄弟・阿闍梨俊海の息子。俊成の養子となるが、後に出家した。</item>
    <item>(生没年不詳) 父は源俊隆。皇嘉門院（崇徳院皇后聖子）に仕えた。</item>
    <item>(1149-1201) 後白河天皇の皇女。賀茂斎院を勤めた後、出家。藤原俊成、定家親子に和歌を学んだ。</item>
    <item>(生没年不詳) 父は藤原信成。殷富門院（後白河院皇女亮子内親王）に仕え、門院の出家に従い出家した。</item>
    <item>藤原良経 (1169-1206) 父は関白九条兼実。藤原俊成に和歌を学び、歌合を主催するなど歌壇で活躍した。</item>
    <item>(1141-1217) 父は源頼政。二条天皇や宜秋門院（後鳥羽天皇中宮）に仕えた後、出家した。</item>
    <item>源実朝 (1192-1219) 鎌倉幕府を築いた源頼朝の二男。三代将軍となるが、甥の公暁に暗殺された。</item>
    <item>藤原雅経 (1170-1221) 父は頼経。和歌・蹴鞠の飛鳥井家を興した。『新古今集』の撰者の一人。</item>
    <item>(1155-1225) 藤原忠通の子で、兼実の弟。十代前半で出家して比叡山に入山。天台座主を四度歴任した。歴史書『愚管抄』の著者。</item>
    <item>藤原公経 (1171-1244) 内大臣実宗の子で、西園寺家を興す。太政大臣になった後、出家した。</item>
    <item>藤原定家 (1162-1241) 俊成の子。平安末期・鎌倉初期の代表的歌人。『新古今集』の撰に加わり、『小倉百人一首』を編纂した。</item>
    <item>藤原家隆 (1158-1237) 父は光隆。藤原俊成に和歌を学び、定家らとともに『新古今集』を撰した。</item>
    <item>(1180-1239) 高倉天皇の皇子。承久の乱で鎌倉幕府打倒を図るが失敗。配流地・隠岐で没した。</item>
    <item>(1197-1242) 後鳥羽天皇の皇子。藤原定家に和歌を学ぶ。承久の乱で敗れ、配流地の佐渡で没した。</item>
  </string-array>
  <string-array name="poem_description">
    <item>刈り取られた稲の見張り小屋で、ただひとりで夜を明かしていると、葺いてある屋根の苫の編み目が粗いので、私の着物はぐっしょりと夜露で濡れ続けていることよ。</item>
    <item>いつの間にか春が過ぎて夏が来たらしい。どうりで、夏になると白い衣を干すと言い伝えのある天の香具山の麓に、目にも鮮やかな真っ白な衣が干してあるのが見えるよ。</item>
    <item>垂れ下がった山鳥の尾羽のような長い長いこの秋の夜を、離ればなれで寝るという山鳥の夫婦のように、私もたった一人で寂しく寝ることになるのかなあ。</item>
    <item>田子の浦の海岸に出て、はるか向こうを仰いで見ると、神々しいばかりの真っ白な富士山の頂に、今もしきりに雪は降り続いているよ。</item>
    <item>遠く人里離れた奥山で、一面散り積もった紅葉の枯れ葉を踏み分けながら、恋の相手を求めて鳴く雄鹿の声を聞くときこそ、秋の悲しさはひとしお身にしみて感じられるものだ。</item>
    <item>かささぎが翼を並べて架けたといわれる天の川の橋。それにたとえられる宮中の橋に真っ白な霜が降りて、その白の深さを見るにつけても、夜もいっそう更けてきたことよ。</item>
    <item>大空を仰いで見ると、こうこうと月が照り輝いている。かつて奈良の春日にある三笠山の上に昇っていたあの月が、今ここに同じように出ているのだなあ。</item>
    <item>私の庵は都の東南にあり、辺りには鹿もいるほど寂しいが、これこの通り静かに暮らしている。それなのに人は私を世の中をつらいと思って宇治に遁れていると言っているそうだ。</item>
    <item>桜の花の色がすっかり色あせてしまったと同じように、私の容姿もすっかり衰えてしまったなあ。桜に降る長雨を眺め、むなしく恋の思いにふけっている間に。</item>
    <item>これが都（京都）から東へ下っていく人も、都へ帰ってくる人も、顔見知りの人もそうでない人も逢っては別れ、別れては逢うというこの名の通りの逢坂の関なのだなあ。</item>
    <item>海原はるかに多くの島々を目指して私を乗せた舟は漕ぎ出していったと、都（京都）にいる私の親しい人に告げておくれ。そこにいる漁師の釣り舟よ。</item>
    <item>大空を吹く風よ、雲の中の通路を閉じておくれ。天に戻っていきそうな、この美しい天女たちをとどめて、今しばらくその舞を見ていたいと思うから。</item>
    <item>筑波山の峰から流れ落ちる男女川は、流れ行くとともに水量が増して淵（深み）となるように、私の恋心も、時とともに思いは深まり、今は淵のように深い恋になってしまった。</item>
    <item>陸奥のしのぶもじずりの乱れ模様のように、私の心は忍ぶ恋のために乱れています。このように乱れはじめたのは誰のせいでしょうか。私ではなくて皆あなたのせいなのですよ。</item>
    <item>あなたに差し上げるために、春の野原に出て若菜を摘んでいる。その私の着物の袖に雪がしきりに降りかかっている。</item>
    <item>あなたとお別れして、因幡の国へ行きますが、その地にあるいなばの山の峰に生える松のようにあなたが待っていると聞いたなら、今すぐにでも帰って来ましょう。</item>
    <item>遠い昔、数々の不思議なことが起こっていたという神代でさえも聞いたことがありません。川面一面に紅葉が散り浮いて流れ、この竜田川の水を真紅色の絞り染めにするとは。</item>
    <item>住吉の海岸に打ち寄せる波の、そのよるという言葉ではありませんが、昼はもちろん、夜までもどうして私は夢の中の恋の通い道で人目を避けるのでしょう。</item>
    <item>難波潟に生い育つあの葦の節と節の短い間のように、そんな短い間でさえ、あなたとお逢いしないで、このままこの世を過ごせとおっしゃるのですか。とてもできません。</item>
    <item>うわさが立ち、逢うこともままならない今は、もはや身を捨てたのも同じこと。それならばいっそ難波潟の「みをつくし」ではありませんが、この身を捨ててもあなたにお逢いしたい。</item>
    <item>「今すぐ行くよ」とあなたがおっしゃるので、秋の夜長を今か今かと待つうちに、まあなんてこと、とうとう九月の明け方の月が出るまで、待つことになってしまったことですよ。</item>
    <item>山風が荒々しく吹きおろすと、たちまち秋の草木がしおれてしまう。なるほど荒々しいからそれで「あらし」、また山から吹く風なので文字通り「嵐」というのだろうか。</item>
    <item>秋の月を見ていると様々なことが悲しく感じられます。私一人を悲しませるために秋が来るというのではないのですが。</item>
    <item>このたびの旅は急なお出掛けのため、お供えの幣帛の用意もできていません。とりあえず、この手向山の美しい紅葉の錦を幣帛として神よ、御心のままにお受け取りください。</item>
    <item>逢坂山のさねかずらが、あなたに逢って寝るという意味を暗示しているなら、そのさねかずらの蔓をくるくる手繰るように他人に知られず、あなたのもとへ来る方法がないものか。</item>
    <item>小倉山の峰の紅葉よ。ああ、あなたにもし心があるならば、もう一度天皇のお出まし（行幸）があるまで、どうか散らずにそのままで待っていてください。</item>
    <item>みかの原を分けるようにわき出て流れるいづみ川ではないけれど、いつ見たためか、いつ逢ったのか、いや本当は逢ったこともないのに、どうしてこんなに恋しいのだろう。</item>
    <item>山中の里はいつの季節でも寂しいけれど、冬にはその寂しさがいっそう身にしみて感じられることだよ。人の行き来も途絶えてしまい、草も木もすっかり枯れ果ててしまうかと思うと。</item>
    <item>当てずっぽうに折るのなら折ってみようか。初霜が一面に降りたために真っ白になって、どれが花やら霜やら見分けがつかなくなってしまっている白菊の花を。</item>
    <item>明け方の月が冷ややかに、そっけなく空に残っていたように、あなたが冷たく見えたあの別れ以来、夜明けほどつらく思えるものはありません。</item>
    <item>ほのぼのと夜が明けるころ、明け方の月が照らしているのかと見間違えるほどに、吉野の里に白く降り積もっている雪であることよ。</item>
    <item>山あいを流れる川に風が作ったしがらみ（川の流れをせき止める柵）は、よく見ると流れることができないでたまっている紅葉の葉であったのだなあ。</item>
    <item>日の光がこんなにものどかな春の日に、どうして桜の花だけが落ち着いた気持ちもなく、慌ただしく散ってしまうのだろうか。</item>
    <item>年老いた私は、今もう誰を友にしたらよいのだろうか。相手にできそうなものといえば、長生きで知られている高砂の松ぐらいなものだが、その高砂の松でさえ、昔からの友ではないのに。</item>
    <item>あなたは、さあ、心変わりしておられるかどうか分かりませんが、昔なじみのこの里では梅の花が昔と変わらずによい香りを漂わせて咲いていることだ。</item>
    <item>夏の夜はとても短く、まだ宵の口だと思っているうちに、もう夜が明けてしまう。これではいったい雲のどの辺りに月はとどまっていられるのだろうか。</item>
    <item>葉の上に降りた美しい白露に、しきりと風が吹きすさぶ秋の野。風で散ってゆく白露はまるで一本の糸で貫き止まっていない玉を、この秋の野に散りばめたようだなあ。</item>
    <item>あなたに忘れられる私のこの身がどうなろうともかまわない。それよりも神に誓った私との愛を破ったことで神罰が下り、あなたの命が失われることが悔しいのです。</item>
    <item>浅茅が生えている小野の篠原ではないが、この心を耐え忍んでも、耐えきれぬほどにどうしてこんなにも、あなたのことが恋しくてたまらないのだろうか。</item>
    <item>私の恋心は、誰にも知られまいと心に決め、耐え忍んできたが、とうとうこらえきれず顔に出てしまったのか。何か物思いがあるのですかと人が尋ねてくるほどに。</item>
    <item>私が恋をしてしまったという浮き名が、こんなにも早く世間に広まってしまった。誰にも知られないよう自分の心の中だけで、ひそかにあの人を思いはじめたのに。</item>
    <item>誓い合いましたね。お互いの涙で濡れた袖を絞りながら。心変わりをすれば波が越すという末の松山を波が越すことがないように、私たち二人の愛も決して変わりはしないと。</item>
    <item>どうかしてあなたに逢いたいと思っていたが、逢ってみるとかえって苦しく、切ない今のこの気持ちに比べると、逢う前の恋の悩みは何ほどのこともなかったのだなあ。</item>
    <item>もし逢うことが絶対にないのなら、かえってあの人をも私自身をも恨むことはしないだろうに。</item>
    <item>私のことをかわいそうだと悲しんでくれそうな人が思い浮かばなくて、きっと私は一人恋焦がれて、むなしく死んでいくのにちがいないのだろうなあ。</item>
    <item>由良の海峡を渡って行く舟人が、櫂をなくしてどうすることもできず、行く先もわからないで漂うように、これからの私の恋の行く末もわからないことだ。</item>
    <item>幾重にも蔓草が生い茂るこの家は寂しいので、こんな寂しい所に誰も訪ねては来ないけれども、秋だけはいつものようにやってきたのだなあ。</item>
    <item>風が激しいので、岩にぶちあたって砕け散る波のように、あなたの冷たさに私の心も砕けるくらいに思い悩む今日この頃だなあ。</item>
    <item>宮中の門を守る衛士がたくかがり火のように、夜は燃え、昼になると消えるように、私の恋心も夜は熱い思いで身を焦がし、昼は魂が消えそうになるほど思い悩むのだ。</item>
    <item>あなたのためにはたとえ捨てても惜しくはないと思っていた命だけれど、あなたに逢った今となっては長生きをしたいと思うようになってしまったよ。</item>
    <item>こんなに恋い慕っているということだけでもあなたに伝えたいのですが、伝えられない。あなたは知らないでしょう。伊吹山のさしも草のように燃え上がる私の思いを。</item>
    <item>夜が明けるとまた日が暮れ、いずれ再びあなたと逢えるとは分かっていても、やはりこの別れを促す夜明けは恨めしいことだ。</item>
    <item>あなたが来ないのを嘆きながら、一人寝る夜が明けるまでの間がどんなにか長いものであるかをあなたはご存じでしょうか。いいえ、おわかりではないでしょうねえ。</item>
    <item>いつまでも忘れはしないとおっしゃるあなたのお言葉が、将来いつまでも期待できるものとは思えませんから、今日を最後の命としたいと思います。</item>
    <item>ここ大覚寺にあった滝の水の音が聞こえなくなってずいぶん長い年月が経てしまったが、その評判だけは世の中に流れ伝わり、今日でも聞こえ知られているよ。</item>
    <item>私の命はもうすぐ尽きてしまうでしょう。せめて、あの世への大切な思い出として、私の命が尽きる前にもう一度だけ、あなたにお逢いしたいものです。</item>
    <item>久しぶりにめぐり逢って見たのが確かであるかどうか、見分けがつかないうちにあなたは慌ただしく帰ってしまった。雲の間に隠れてしまった月のように。</item>
    <item>有馬山近くにある猪名の笹原に風が吹くとそよそよ鳴る音がする。そうですよ、（忘れるのはあなたの方であって）どうして私があなたのことを忘れることがありましょうか。</item>
    <item>（あなたがおいでになる気配がなければ）ためらわずに寝てしまいましたものを。あなたをお待ちしていたばかりに西の空に沈んでいく月までも見てしまいました。</item>
    <item>大江山を越えて行く生野の道のりが遠いので、まだ天の橋立へ行ったことはありませんし、ましてや母からの手紙なども見てはおりませんよ。</item>
    <item>昔、奈良の都で咲き誇っていた八重桜が、今日は平安京のこの宮中でいちだんと美しく咲き誇っていることであるよ。</item>
    <item>まだ夜も明けきらないうちに、鶏の鳴きまねをして、だまして通ろうとしても、私と逢うこの逢坂の関だけは決して通しはしませんから。</item>
    <item>今となってはただもうあなたのことはきっぱり思い切ってしまおう、というその一言だけを、他人に頼んでではなくて、直接あなたに言う方法があってほしいものだなあ。</item>
    <item>朝、だんだんと明るくなってくる頃、宇治川に立ち込めた川霧がとぎれとぎれに晴れていき、その霧の間から、しだいに現れてくるあちらこちらの川瀬に仕掛けた網代木よ。</item>
    <item>つれない人を恨み悲しんで流す涙で、乾くときもないこの袖さえ朽ちずに残っているのに、恋の噂で朽ちてしまう私の名が惜しいことですよ。</item>
    <item>私がお前に親しみを感じるように、お前も一緒に私のことを懐かしく思っておくれ。山桜よ。お前以外に私の心を本当に知ってくれるものはいないのだから。</item>
    <item>春の夜の夢のようにはかないあなたの腕枕のために、つまらなく立ってしまう浮き名を残念に思うことです。</item>
    <item>自分の本心に反して、この思うままにならないつらい世の中に生き永らえていたならば、その時はきっと恋しく思い出すに違いない。今夜のこの美しい月のことを。</item>
    <item>激しい風によって吹き散らされた三室の山のもみじ葉は、やがて竜田の川に散り、ほら、水面を錦織の布のように鮮やかに彩っているよ。</item>
    <item>あまりの寂しさに、庵の外に出て辺りを物思いにふけりながら眺めてみると、私の心が悲しみに沈んでいるせいだろうか、どこもおなじように寂しい秋の夕暮れであるなあ。</item>
    <item>夕方になると、家の前の田んぼに秋の風が訪れ、稲葉がさやさやとよい音を立てて揺れる。その冷たくて心地好い秋風は、私がいるこの葦葺きの田舎家にも吹き渡ってくるよ。</item>
    <item>うわさに名高い高師の浜の波は身にかけますまい。袖が濡れては大変ですから。おなじように浮気で名高いあなたのお言葉は心にかけますまい。袖を涙で濡らすのは嫌ですから。</item>
    <item>遠くの高い山の頂きに山桜が美しく咲いたなあ。近いところの山の霞よ、どうか立たないでおくれ。あの美しい山桜が見えなくなってしまうから。</item>
    <item>私につれないあの人をなびかせてくれるようにと初瀬の観音様にお祈りはしたが、ああ、初瀬の山に吹く冷たい山おろしよ、お前のように冷たくなれとは祈らなかったのに。</item>
    <item>つらくても私を信じなさいというさしも草の歌に掛けた恵みの露のようにありがたい約束のお言葉を命綱のように頼ってきましたのに、今年の秋も過ぎてゆくようです。</item>
    <item>広々とした海に舟を漕ぎ出して、遥かかなたを見渡すと、沖の方には白い雲に見間違えるほどの大きな白波が立っていたのです。</item>
    <item>急な傾斜のため、川の瀬が激しく速いので、岩にせき止められた水の流れが一度は二筋に別れても、また後ほど出会うように、熱い思いで別れた私たちもまた必ず逢おうと思う。</item>
    <item>海峡を隔てて日中は見えるあの淡路島から渡ってくる千鳥の鳴く悲しい声に、この須磨の関所の番人は幾夜目を覚まして物思いにふけったことだろうか。</item>
    <item>秋風に吹かれて、大空に横に細くたなびいている雲の切れ間から、漏れて姿を現す月の光の、何という清らかな明るさであろう。</item>
    <item>末永く愛してくれると誓ったあなたの心が分からないので、一夜逢って別れた今朝の私の心はこの寝乱れた黒髪のように物思いで乱れていることですよ。</item>
    <item>戸外の明け方近い夜空を、ひと声ほととぎすの鳴いた方角を見ると、もうその姿はなく、ただ夜明けの下弦の月だけが残っているのであった。</item>
    <item>長い年月、つれない恋のため思い悩んでいても、こうして死にもせず命はあるのに、それでもそのつらさに耐えられなくて流れて仕方がないものは涙であることよ。</item>
    <item>世の中には悲しみやつらさから逃れられる道はないのだろうか。世間からずっと離れた山奥でさえ、鹿が妻恋しさに悲しげに鳴く声が聞こえてくる。</item>
    <item>もしこの世に生き永らえていたら、つらい今が懐かしく思い出されることもあるのだろうか。かつてつらかったあのときも、今思い返すと恋しく懐かしく思われるのだから。</item>
    <item>夜通し、まだ訪れぬお慕いするあの方のことを思い悩むときは、夜はなかなか明けないで、あの方を待つはずの寝間の戸のすきまさえ、私の気持ちを分かってはくれないものだ。</item>
    <item>月が私を悲しませようとでもしているのか、いやそんなはずはないのだが、そうとでも思いたくなるほど、月にかこつけるようにして涙が流れてしまうのだ。</item>
    <item>にわか雨のしずくがまだ乾かずにとどまって輝いている針葉樹（杉や檜）の葉に、霧が谷間から涌き上がってくる秋の夕暮れの光景よ。</item>
    <item>難波江の葦を刈ったあとの一節の根のように、短い仮寝の一夜だけのために、難波江の名物「みをつくし」でもあるまいに私は身を尽くして一生恋することになるのでしょうか。</item>
    <item>私の命よ、絶えるなら絶えてしまうがいいわ。このまま生き永らえたとしても、恋心を隠し通す気力も衰えてしまうことでしょうから。</item>
    <item>ああ、あの人に見せたいものよ。雄島の漁師の袖でさえ、どれほど波しぶきで濡れに濡れたとしても色が変わらないというのに、私の袖はもう涙ですっかり色が変わっている。</item>
    <item>こおろぎが鳴いている、霜の降りるそんな肌寒い夜、寒いばかりか私は、粗末なむしろの上に片袖を敷いて独りぼっちで寝るのだろうか。</item>
    <item>私の袖は、まるで潮が引いたときでさえ姿を現さない沖の石のように、いくらあの人が知らないなんて言ったって、涙で乾く間もないのですよ。</item>
    <item>変わりやすい世の中ではあるが、ずっと平和であってほしいことだ。この海辺は平穏で、渚を漕ぎ出す小舟が引き綱を引いている光景が、しみじみと愛しく心にしみることだ。</item>
    <item>吉野の山から秋風が吹き、夜も更けた。昔、都だったこの里では寒さもいっそう身にしみて、砧（木や石の台）に置いた衣を打つ音が寒々と聞こえてくる。</item>
    <item>身のほどをわきまえないことだが、このつらい世の中を生きる人々に覆い掛けるのだ。比叡山に住み、修行の道に入った私の僧衣の袖を。そして人々のために祈ろう。</item>
    <item>桜を誘って散らす激しい風が吹く庭。そこに散り敷くのは雪かと思う。しかしふる（降る）のは雪ではなく、実は古びていく私自身なのだ。</item>
    <item>待っても来ない人を待つ私は、松帆の浦の浜辺で焼いている藻塩の煙がなびいているが、この身も恋の思いにこがれていく、そんな気持ちなのだ。</item>
    <item>楢の葉を揺らすそよ風が吹き、夕暮れは秋のように涼しい。しかし、上賀茂神社の境内を流れる御手洗川で行われるみそぎの光景を見ると、やはりまだ夏なのだなあ。</item>
    <item>ある時は人々を愛しく思い、またある時は恨めしいとも思う。この世はどうにかならないものだろうが、それゆえに物思いをする私であるよ。</item>
    <item>宮中よ、時代を経て古びてしまった建物の軒の端に、しのぶ草が生い茂っている。それを見るにつけ、朝廷が栄えた昔のよき時代がしのばれて懐かしく思われることだ。</item>
  </string-array>
</resources>
